正體字回家

正體字回家

南腔北調，以前只屬於民間個別行為的意氣調侃，也可以透過民間自發的善意作出調和。香港以前出現過〈南北和〉，〈南北一家親〉等粵語電影，結局皆大歡喜，一片祥和。事件一用到行政手段，或者政治任務去強分高低，惹來強烈反彈，則勢屬必然了。粵語的根源是否源自中原雅語？普通話是否胡化了的官語？雙方都不難找到自己的理據，但擂台一開，大家便逃不過拼過高低的意氣之爭，真的無端吹皺一池春水。

我比較有意見的，仍是簡體字的問題。

我最近要將一些文稿轉換成簡體版，文中提及乾隆，繁簡翻譯軟件把所有乾字都變成了干字，乾隆變成了干隆。我看來看去，總覺不妥，唯有花點功夫，逐個改回乾字。

干字只有三劃，簡體字要他負起多工任務，實在叫他太沉重了。早幾年，這個干字把谷歌翻譯都弄暈了，例如超級市場用Google翻譯乾貨區指示牌，便譯出了Fxck Goods的笑話。

中國的單字，常有一字多義的問題，久之，我們用複字造詞，或用個別字存其形而添其變，以適用於不同語境，尋求分工精細的達意效果，由此建立出內涵豐富，辭藻華麗的語文系統。過分簡化，便幾乎是將複雜的文字系統打回原形，只差未回到結繩記事的階段而已。今干字用於乾，也用於幹，也用於操，我在網絡上看到干爹還可以處之泰然，一看到干娘，大概便有點毛骨悚然了。

國內一些有心的學者，近年都曾零星地提倡要適當恢復一些繁體字，將源於象形概念的漢字，續回其文化淵源，還其內涵。我年幾前經重慶機場，便買過國內詩人流沙河先生寫的〈正體字回家〉，副題〈細說簡化字失據〉，是他老人家的手稿珍藏本，2015年出版。書中談到愛字的幾句便有「愛已無心如何戀」，又批評這字「減了筆劃，損了內涵，壞了定義。」只是不知道他的聲音有沒有人聽得見。

文字經常反映出文化行為和意識，見微知著。詩人怨簡體的愛字無心，已抒己見，但忽略了由文字拍動出來的蝴蝶效應。愛是要做出來的，做愛而無心，便會視之為兩堆（或不止於）碳水化合物糾纏在一起的唯物感官活動。所以，國內有所謂一杯水主義，還有公共情人等現象，「愛」做不成，便停留在純粹的動物性行為境界。

據學者統計，現時世上約有7000種語言，有優秀的、內涵豐富的，也有相對地原始和簡陋的。中國有幾千年的文化歷史，人也本應聰明，憑票應該晉身於優秀而內涵豐富的組別。我們學別人的語言，不會只滿足於遊客式外語，識幾句點菜、問路。

學習外語的樂趣，便包括了解別人的文化、思路，和價值系統，有一定的複雜性才有一定的挑戰性。將心比己，也希望別人如此對待自己的文化。要知己知彼，才會思路廣闊，眼界寬敞。語文過於簡化，承載的內涵相對削減，也容易產生自信危機和排外情緒。

頭腦簡單的人，面對太多自己不理解的東西會感到不安，遇上難題，因缺乏解決難題的能力，便會想幹掉提出問題的人，鬧起情緒，便要將不理解的東西砸爛，拉人落水，要別人跟自己一般見識。近年那麼多大叔大媽大鬧全世界，便是大鄉里出城，與世無知的具體表現。

五四白話文運動一念之差，沒有意識到要將大眾的語文水平向上提升，反而選擇了向下百般遷就。莫說德先生和賽先生沒有真正發芽成長，就算是白話文運動，再看也不過味同嚼蠟。

語言沒有適當的複雜性，便擔不起豐富的內容，也是豐富聯想和創意發揮的致命傷。一字多義的問題嚴重，便會走回到概念模糊的粗疏文化狀態。若果我們還要挑戰設計思路複雜的先進科技文明，例如要研發芯片一類，沒有追求精細複雜的心理質素和準備，再花20年，相信仍逃不過山寨貨色。

自作孽，不可活，別人看不起你不緊要，自己看不起自己，便真的沒救了。近年，常有親朋戚友賞面，邀我為他們的新生公子或千金提議一些名字，有些會吩咐，說最好筆劃少一點，讓孩子容易寫，容易讀，遇上這種要求，
我真的無言以對。以前，只有目不識丁的村夫，才會把自己的孩子賜名大牛、二牛。甚麼年代了？教育普及，香港中產一族自詡智商高，卻怕字繁，這種高分低能的現象相當普遍。那大家以後就叫張三、李四，丁一一、牛二二好了。

葉漢良
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
畢明告假啟事 (畢明)

下一則
下一則
目測智商世界杯 (陶傑)